**人口学**（Demography）是研究[人類出生](../Page/人類.md "wikilink")、死亡、遷移的一門學科。同時藉由這些人口的增長或縮減之現象，進一步探討人口增減變動因素的影響或原因。

## 历史

## 人口年齡定義

人口依據年齡具有下列幾項的區分:

**生產年齡**:指15歲至64歲之人口。泛指青年及壯年人口。

**依賴年齡**:是指0\~14歲至65歲以上的人口。泛指幼年及老年人口。

**年齡中層**:即是年齡中位數，足以將年齡區分成兩半。

**人口依賴比**:又稱為扶養比，是生產年齡÷依賴年齡×100%所得之數值。

## 人口結構

### 人口性別年齡金字塔圖

用以區分人口性別年齡與結構的一張圖表，以表示人口之性別年齡的分布狀況。

**年齡比例**:指不同數量的年齡所占的比例，即是各種年齡階層的結構

**性別比例**:又稱為性別比，是一個衡量人口男女性別比例的指標。當大於100，即是男性多於女性；小於100反之。 參見*\*
[性別比](../Page/性別比.md "wikilink")*

### 類型

1增進型:即低金字塔，呈現下寬上窄的結構。多存在於低開發國家。

2穩定型:人口結構穩定，發展均衡。發生在發展中國家。

3減退型:即倒金字塔，呈現上寬下窄的結構。存在已開發國家。

## 人口增減

具有兩種主要的人口增減模式。

### 自然增減

是指一個地區內的人口出生與死亡所造成人口增加或減少的情形，為自然增減。

人口的自然增減現象通常涉及到相關的經濟與社會因素的現象。(如國家經濟發展度對自然增減的影響力。)

### 社會增減

指某個地區內人口流出會或流入遷移動作，所造成一個社會當中的人口增減的影響。

社會增減牽連到輸出國與輸入國之間的經濟發展差距和社會政治等影響之外，也包括如宗教、戰爭、文化等因素的影響。

## 遷移

指居住地點的暫時或永久性改變。同時涉及了相關的因素構成遷移的動力與原因

### 內部遷移

指在一國國內的縣市裡的遷移，通常經濟是最大的影響因素，其反映了生活方式的流動與水準不同。(例如鄉村遷入到都市的內部遷移)。

### 國際遷移

指跨國國際間的居住地點流動。通常，在接受國際遷移的國家，如果發生失業率高且住宅不足等情況，會造成「反移民」的風朝，進一步對當地社會秩序產生動盪與不安。

## 人口爆炸

  - [人口爆炸](../Page/人口爆炸.md "wikilink")

## 世界人口發展歷史

## 人口學理論

### 馬爾薩斯主義

### 馬克思觀點

### 人口轉型論

### 第二次人口轉型論

## 戰後嬰兒潮

## 社會遷移理論

## 少子化

  - 參見[少子化](../Page/少子化.md "wikilink")

## 人口现象

  - [人口密度](../Page/人口密度.md "wikilink")
  - [人口增长](../Page/人口增长.md "wikilink")
  - [人口老龄化](../Page/人口老龄化.md "wikilink")
  - [移民](../Page/移民.md "wikilink")
  - [人口都市化](../Page/人口都市化.md "wikilink")
  - [人口年龄结构](../Page/人口年龄结构.md "wikilink")
  - [人口政策](../Page/人口政策.md "wikilink")
  - [人口质量](../Page/人口质量.md "wikilink")　
  - [人口预测](../Page/人口预测.md "wikilink")
  - [人口结构](../Page/人口结构.md "wikilink")
  - [人口分布](../Page/人口分布.md "wikilink")
  - [人口平衡](../Page/人口平衡.md "wikilink")
  - [人口变动](../Page/人口变动.md "wikilink")
  - 人口士紳化

## 分支

  - [人口理论](../Page/人口理论.md "wikilink"),阐明人口发展本身的规律性、人口和社会经济发展的本质联系。区别于[生产力经济学](../Page/生产力经济学.md "wikilink")、[政治经济学](../Page/政治经济学.md "wikilink")、[社会学](../Page/社会学.md "wikilink")
      - [适度人口论](../Page/适度人口论.md "wikilink")
      - [人口转变论](../Page/人口转变论.md "wikilink")
  - [人口统计学](../Page/人口统计学.md "wikilink")，阐明搜集、整理、分析、反映大量人口现象和人口发展过程的数量资料的方法论，并研究人口发展本身，人口与社会经济现象之间的数量关系。
      - [人口普查](../Page/人口普查.md "wikilink")、[抽样调查](../Page/抽样调查.md "wikilink")、[生命登记](../Page/生命登记.md "wikilink")
  - 人口应用学科
      - [人口社会学](../Page/人口社会学.md "wikilink")
      - [人口经济学](../Page/人口经济学.md "wikilink")
      - [人口生物学](../Page/人口生物学.md "wikilink")
      - [人口地理学](../Page/人口地理学.md "wikilink")- 研究人口现象的空间变化。
      - [人口生态学](../Page/人口生态学.md "wikilink")
      - [民族人口学](../Page/民族人口学.md "wikilink")
  - [人口学方法](../Page/人口学方法.md "wikilink")

## 研究机构

*参看[世界人口学研究机构](../Page/世界人口学研究机构.md "wikilink")*

  - [国际人口学研究机构联合会CICNRD](../Page/国际人口学研究机构联合会.md "wikilink")
  - [法国国立人口研究所](../Page/法国国立人口研究所.md "wikilink")

## 参看

  - [世界人口状况](../Page/世界人口状况.md "wikilink")
  - [中国人口状况](../Page/中国人口状况.md "wikilink")
  - [计划生育](../Page/计划生育.md "wikilink")
  - [儿童免疫](../Page/儿童免疫.md "wikilink")

[Category:人口学](../Category/人口学.md "wikilink")
[Category:社会学分支](../Category/社会学分支.md "wikilink")